TITRE: Peugeot 108 contre Renault Twingo, le duel est lancé
DATE: 2014-02-14
URL: http://www.lefigaro.fr/automobile/2014/02/14/30002-20140214ARTFIG00047-peugeot-108-contre-renault-twingo-le-duel-est-lance.php
PRINCIPAL: 172768
TEXT:
Publié
le 14/02/2014 à 08:30
Contrairement à la Peugeot 108 (à gauche), la nouvelle Renault Twingo n'est disponible qu'en 5 portes.
VIDEO - La Peugeot 108 et la Renault Twingo seront exposées à Genève début mars. En attendant, les premiers documents officiels donnent déjà matière à comparaison.
Publicité
2014 sera l'année des citadines. Si l'audience de la nouvelle Mini que nous venons d'essayer est vouée à rester celle d'un modèle «premium», les quatre nouveautés qui vont suivre se destinent à un large public. Dans moins d'un mois, au salon de Genève, seront révélées les Peugeot 108, Renault Twingo, Citroën C1 et Toyota Aygo qui, en France, peuvent briguer le podium de la catégorie.
Hasard du calendrier ou confrontation sciemment recherchée? Toujours est-il que Peugeot et Renault ont choisi le même jour pour dégainer leurs nouveautés. Chez Renault, le communiqué est succinct. La marque au losange attendra Genève pour révéler les caractéristiques techniques de sa nouvelle citadine mais les photos parlent d'elles-mêmes.
Sous cet angle, la Twingo 3 évoque la R5 Turbo.
Avec un moteur arrière, comme au bon vieux temps de la 4 CV, cette nouvelle Twingo paraît véritablement révolutionnaire. Cette architecture «renversante» est le fruit d'un accord passé avec Daimler qui, à partir d'une plateforme commune, produira une nouvelle 2 places Fortwo et relancera une 4 places Forfour qui sera assemblée dans l'usine Renault de Novo Mesto en Slovénie, aux côtés de la Twingo.
Une propulsion à moteur arrière, il y a bien longtemps que le bureau de design de Guyancourt n'avait pas planché sur pareil concept. De l'aveu des responsables du projet, le défi fut passionnant à relever. Les stylistes placés sous la direction de Laurens van den Acker ont profité de cette architecture originale pour tenter de renouer avec la fraîcheur de la première Twingo. De la deuxième génération, la nouveauté ne conserve plus que les optiques rondes dans le bouclier avant.
De profil, nous lui trouvons de faux airs de Fiat 500. Ce à quoi, Laurens van den Acker rétorque que c'est une belle référence mais celle qui lui aurait servi de modèle, serait la R5 Turbo. Et de nous faire remarquer les hanches marquées, le bouclier arrière orné d'une fausse prise d'air et la lunette arrière verticale. Cette dernière forme la totalité du hayon, un trait de style que l'on retrouve sur la Peugeot 108.
Avec une capote de couleur, la 108 est baptisée Top.
Comme sa devancière, la 107, la petite citadine au Lion sera produite dans l'usine de Kolin, en République tchèque, aux côtés de la Citroën C1 et de la Toyota Aygo. Les trois constructeurs nous promettent des styles radicalement différents. Au vu des premières photos officielles, la 108 présente un petit côté chic, accentué sur la version 3 portes par une peinture bi-ton qui figurera dans la liste des options. La 108 continuera d'être vendue avec deux variantes de carrosserie. En revanche, la Twingo n'existera qu'en 5 portes, un choix que les stylistes ont tenté d'atténuer en dissimulant les poignées dans le cadre de vitre, comme dans la Clio IV.
Les deux constructeurs français se retrouvent également sur les vitres arrière à compas et sur la possibilité offerte au client de pouvoir disposer d'un toit ouvrant à commande électrique. Ils partagent aussi l'idée que, dans cette catégorie, le diesel n'a pas d'avenir et qu'à ce niveau de puissance, trois cylindres valent mieux que quatre. A ce titre, Peugeot continuera d'utiliser le 1 litre japonais de 68 ch de la 107, et il proposera en complément le 1,2 VTi maison de 82 ch inauguré par la 208. Renault devrait reprendre le TCE 90, un 0,9 litre turbo de 90 ch déjà monté dans la Clio et en décliner une version atmosphérique d'environ 70 ch, mais avec dans les deux cas des cylindres inclinés à 49°.
Le toit ouvrant de la Twingo laisse entrevoir une planche de bord bicolore.
Rançon du moteur arrière, il a fallu lui incliner la tête pour ménager suffisamment d'espace dans le coffre. Aucun chiffre précis n'a filtré pour le moment, mais on sait que cette malle arrière sera plus plate que haute et que la banquette arrière ne sera plus coulissante. Les fans de la version originale pourraient le regretter, d'autant qu'il n'y a aucun coffre supplémentaire à l'avant pour compenser. Chez Peugeot, malgré une longueur pratiquement inchangée (3,47 m au lieu de 3,43 m), on annonce un volume de 196 litres sans roue de secours (180 litres avec), soit un gain notable de 57 litres comparé à la 107.
La lutte promet également d'être serrée au chapitre maniabilité. Peugeot revendique un rayon de braquage de seulement 4,80 m. Mais, Renault affirme avoir profité des roues arrière motrices pour augmenter l'angle de braquage des roues avant de la Twingo. Enfin, surfant sur les nouvelles tendances, les deux petites citadines françaises vont se retrouver au coude-à-coude dans le domaine de la connectivité et de la personnalisation. Sur ce dernier point, l'exemple donné par la Fiat 500, la citadine la plus vendue en Europe l'an passé, semble avoir fait des émules. Prochain round à Genève où la Citroën C1 et la Toyota Aygo leur donneront la réplique avant la rencontre finale, incluant des essais dynamiques, qui ne pourra avoir lieu qu'au mois de septembre, quand débutera la commercialisation de la Twingo.
La Twingo en vidéo
